
|Chapter|Content|dovt2                |
|:--------|:-------|:-------------------------|
|______|______|______|
|ORM and EF|What is ORM?|&emsp;ORM (Object-Relational Mapping) là một kỹ thuật lập trình cho phép ánh xạ giữa các đối tượng trong mã nguồn và các bảng trong cơ sở dữ liệu quan hệ. Với ORM, các đối tượng có thể được truy cập và thao tác một cách dễ dàng mà không cần phải viết trực tiếp các truy vấn SQL.|
||Benefits of ORM|1. Giảm thiểu số lượng mã phải viết.<br/>2. Dễ dàng thực hiện các thao tác CRUD (Create, Read, Update, Delete).<br/>3. Giảm thiểu rủi ro cho các lỗi liên quan đến SQL injection.<br/>4. Dễ dàng thay đổi cơ sở dữ liệu hoặc đổi sang hệ quản trị cơ sở dữ liệu khác mà không ảnh hưởng đến mã nguồn.|
||EF Core Overview|&emsp;EF Core là một thư viện ORM của Microsoft dành cho .NET Core. Nó được phát triển để thay thế cho Entity Framework (EF) trước đây và hỗ trợ nhiều hệ quản trị cơ sở dữ liệu khác nhau.|
||What is EF Core?||
||Features and benefits of EF Core|1. Hỗ trợ các mô hình quan hệ phức tạp.<br/>2. Cung cấp các phương thức tiện ích cho các thao tác CRUD.<br/>3. Hỗ trợ các loại kết nối khác nhau, bao gồm cả kết nối đến các cơ sở dữ liệu không liên quan đến Microsoft.<br/>4. Dễ dàng mở rộng và tùy chỉnh|
||Difference between EF and EF Core|&emsp;EF chỉ hoạt động trên .NET Framework, trong khi EF Core được phát triển để hoạt động trên .NET Core. Điều này có nghĩa là EF Core hỗ trợ nhiều nền tảng hơn và có thể được sử dụng trên các máy chủ Linux và macOS.|
||Installing necessary packages|&emsp;Để sử dụng EF Core trong một dự án .NET Core, bạn cần cài đặt các gói NuGet cần thiết và tạo lớp DbContext|
||Creating the DbContext class|&emsp;Sau khi đã cài đặt các gói NuGet cần thiết cho EF Core, bạn có thể tạo một lớp DbContext. Lớp này chịu trách nhiệm cho việc tạo các đối tượng DbContext, quản lý các liên kết tới cơ sở dữ liệu và các bảng, và định nghĩa các bộ ánh xạ giữa các lớp mô hình và cơ sở dữ liệu.|
||Configuring database connection|&emsp;Kế thừa từ lớp DbContext. Lớp này đại diện cho cơ sở dữ liệu và các bảng của nó mà bạn muốn làm việc. Cấu hình chuỗi kết nối trong lớp DbContext bằng cách ghi đè phương thức OnConfiguring.|
||Creating Models class|&emsp;Tạo một lớp mới để đại diện cho một bảng trong cơ sở dữ liệu của bạn. Lớp này sẽ bao gồm các thuộc tính để đại diện cho các cột trong bảng. Sử dụng nó trong DbContext để thực hiện các truy vấn và tác vụ liên quan đến cơ sở dữ liệu.|
||Mapping "Models classes" to database tables with data anotation|&emsp;Ánh xạ các lớp mô hình vào các bảng trong cơ sở dữ liệu bằng cách sử dụng Data Annotations. Data Annotations là các attribute (thuộc tính) được sử dụng để tùy chỉnh cách Entity Framework Core ánh xạ các lớp mô hình vào cơ sở dữ liệu.|
|Migrations|First time migration|&emsp;Migration là một kỹ thuật của Entity Framework Core để quản lý và cập nhật cấu trúc của cơ sở dữ liệu. Mỗi lần thay đổi trong mô hình (models) của bạn, bạn cần tạo ra một migration mới để cập nhật cơ sở dữ liệu. Một migration đại diện cho một bản cập nhật cấu trúc của cơ sở dữ liệu và bao gồm các thay đổi như thêm hoặc xóa bảng, thêm hoặc xóa cột, chỉnh sửa kiểu dữ liệu của cột, v.v.|
||Creating and applying migrations|dotnet ef migrations add TenMigration<br/>dotnet ef database update|
|CRUD|CRUD Operations with EF Core|&emsp;CRUD là viết tắt của Create (Tạo), Read (Đọc), Update (Cập nhật) và Delete (Xóa), đây là các thao tác cơ bản để quản lý dữ liệu trong một ứng dụng. Trong Entity Framework Core, bạn có thể thực hiện các thao tác CRUD bằng cách sử dụng các phương thức của đối tượng DbContext.
||Overview of CRUD operations|&emsp;CRUD (Create, Read, Update, Delete) là một chuỗi các thao tác cơ bản để quản lý dữ liệu trong các ứng dụng. Các thao tác này được sử dụng rộng rãi trong các ứng dụng web, ứng dụng di động và các hệ thống quản lý cơ sở dữ liệu.|
||Using EF Core to create, read, update, and delete data||
||Create|dbContext.Employees.Add(newEmployee);<br/>dbContext.SaveChanges();|
||Read|var employees = dbContext.Employees.ToList();
||Update|var employee = dbContext.Employees.Find(1);<br/>employee.Salary = 60000;<br/>dbContext.SaveChanges();
||Delete|var employee = dbContext.Employees.Find(1);<br/>dbContext.Employees.Remove(employee);<br/>|dbContext.SaveChanges();|
||Using LINQ to query basic|&emsp;LINQ (Language Integrated Query) là một cách tiếp cận để truy vấn các nguồn dữ liệu trong .NET Framework bằng cách sử dụng các truy vấn tương tự như SQL. LINQ cung cấp cho chúng ta một cách dễ dàng để truy vấn và xử lý các tập dữ liệu từ các nguồn khác nhau, chẳng hạn như danh sách, mảng, cơ sở dữ liệu, tệp văn bản và nhiều hơn nữa.<br/>var customers = context.Customers<br/>&emsp;&emsp;.Where(c => c.Age >= 18)<br/>&emsp;&emsp;.OrderBy(c => c.Name).ToList();
|Seed Data|Overview of seeding data|&emsp;Seeding data trong Entity Framework Core là quá trình thêm dữ liệu mẫu vào cơ sở dữ liệu ban đầu khi ứng dụng chạy lần đầu tiên hoặc khi chúng ta muốn thêm dữ liệu mới vào cơ sở dữ liệu. Điều này giúp chúng ta có thể kiểm tra và chạy các truy vấn của mình trên dữ liệu thực tế.|
||Using data seeding to populate the database|&emsp;Để seeding data trong Entity Framework Core, chúng ta có thể tạo lớp static DbInitializer và phương thức static Seed(). Truyền DbContext làm tham số Trong phương thức Seed(), có thể sử dụng các phương thức của lớp DbContext để thêm dữ liệu vào các bảng trong cơ sở dữ liệu.|
|Relation Data|Working with related entities|&emsp;Trong Entity Framework Core, chúng ta có thể làm việc với các thực thể liên quan (related entities) bằng cách sử dụng các khóa ngoại (foreign keys) hoặc các đối tượng thực thể liên quan (related entity objects).<br/>var orders = context.Orders<br/>&emsp;&emsp;.Include(o => o.Customer)<br/>&emsp;&emsp;.ToList();|
||Creating model classes and their relationships|&emsp;Để tạo các lớp mô hình và các mối quan hệ giữa chúng trong Entity Framework Core, chúng ta cần định nghĩa các lớp mô hình và mối quan hệ giữa chúng.<br/>public class Customer<br/>{<br/>&emsp;&emsp;public int Id { get; set; }<br/>&emsp;&emsp;public string Name { get; set; }<br/>&emsp;&emsp;public string Address { get; set; }<br/>&emsp;&emsp;public ICollection<Order> Orders { get; set; }<br/>}<br/>public class Order<br/>{<br/>&emsp;&emsp;public int Id { get; set; }<br/>&emsp;&emsp;public DateTime OrderDate { get; set; }<br/>&emsp;&emsp;public int CustomerId { get; set; }<br/>&emsp;&emsp;public Customer Customer { get; set; }<br/>}|
||Mapping classes to database tables(fluent API)|&emsp;Fluent API là một cách để định nghĩa các quan hệ giữa các lớp mô hình và các bảng trong cơ sở dữ liệu trong Entity Framework Core. Nó cho phép bạn kiểm soát chặt chẽ hơn cách mà Entity Framework Core sẽ tạo ra các bảng và các quan hệ giữa chúng. Fluent API cung cấp cho bạn nhiều tùy chọn để tùy chỉnh cách mà các lớp mô hình của bạn được ánh xạ thành các bảng trong cơ sở dữ liệu.<br/>modelBuilder.Entity<Order>()<br/>&emsp;&emsp;.HasOne<Customer>(o => o.Customer)<br/>&emsp;&emsp;.WithMany(c => c.Orders)<br/>&emsp;&emsp;.HasForeignKey(o => o.CustomerId);|
||Querying relation Data with EF Core|var categoriesWithProducts = dbContext.Categories<br/>&emsp;&emsp;.Include(c => c.Products)<br/>&emsp;&emsp;.ToList();<br/><br/>var productsWithCategoryNames = dbContext.Products<br/>&emsp;.Join(dbContext.Categories,<br/>&emsp;&emsp;product => product.CategoryId,<br/>&emsp;&emsp;category => category.Id,<br/>&emsp;&emsp;(product, category) => new {<br/>&emsp;&emsp;&emsp;Name = product.Name,<br/>&emsp;&emsp;&emsp;Category = category.Name,<br/>&emsp;&emsp;&emsp;Price = product.Price<br/>&emsp;&emsp;})<br/>&emsp;.ToList();|
|Migrations advance|Rolling back migrations|&emsp;Quay trở lại một phiên bản cũ hơn của cơ sở dữ liệu của bạn.<br/>dotnet ef database update <target-migration\>|
||Seeding related data|if (!context.Authors.Any())<br/>{<br/>&emsp;context.Authors.AddRange(<br/>&emsp;&emsp;new Author { Id = 1, Name = "Author 1" },<br/>&emsp;&emsp;new Author { Id = 2, Name = "Author 2" }<br/>&emsp;);<br/>}<br/>if (!context.Books.Any())<br/>{<br/>&emsp;context.Books.AddRange(<br/>&emsp;&emsp;new Book { Id = 1, Title = "Book 1", AuthorId = 1 },<br/>&emsp;&emsp;new Book { Id = 2, Title = "Book 2", AuthorId = 1 },<br/>&emsp;&emsp;new Book { Id = 3, Title = "Book 3", AuthorId = 2 }<br/>&emsp;);<br/>}
||Change Tracking vs No Tracking|&emsp;Trong Entity Framework Core, khi truy vấn dữ liệu từ cơ sở dữ liệu, có hai chế độ theo dõi (tracking): change tracking và no tracking.<br/>&emsp;Change tracking là chế độ mặc định của Entity Framework Core, nghĩa là khi truy vấn dữ liệu, Entity Framework Core sẽ lưu giữ thông tin về các thay đổi được thực hiện trên đối tượng. Điều này cho phép bạn thực hiện các thay đổi trực tiếp trên đối tượng và lưu lại chúng vào cơ sở dữ liệu sau đó. Tuy nhiên, điều này cũng có thể ảnh hưởng đến hiệu suất của ứng dụng nếu có nhiều thay đổi được thực hiện trên các đối tượng lớn.<br/>&emsp;No tracking là chế độ không lưu giữ bất kỳ thông tin thay đổi nào trên đối tượng. Điều này làm giảm tải cho bộ nhớ và tăng hiệu suất truy vấn, đặc biệt là khi truy vấn các tập dữ liệu lớn. Tuy nhiên, khi thực hiện các thay đổi trên đối tượng, bạn cần phải cập nhật thủ công dữ liệu trong cơ sở dữ liệu.<br/>var customers = context.Customers.AsNoTracking().ToList();
||Data Anotasion vs FluentAPI|&emsp;Data Annotation và Fluent API là hai cách để thực hiện định nghĩa mô hình dữ liệu trong Entity Framework Core.<br/>&emsp;Data Annotation là một tập hợp các thuộc tính và lớp được cung cấp bởi Entity Framework Core để đánh dấu các thuộc tính của lớp là các đối tượng cơ sở dữ liệu. Bằng cách sử dụng Data Annotation, bạn có thể định nghĩa các ràng buộc và quan hệ giữa các bảng dữ liệu. Các Data Annotation có thể được áp dụng trực tiếp trên các lớp và các thuộc tính của chúng, làm cho nó dễ dàng để định nghĩa mô hình dữ liệu.<br/>public class Product<br/>{<br/>&emsp;[Key]<br/>&emsp;public int ProductId { get; set; }<br/>&emsp;public string Name { get; set; }<br/>}<br/>public class ProductConfiguration : IEntityTypeConfiguration<Product\><br/>{<br/>&emsp;public void Configure(EntityTypeBuilder<Product> builder)<br/>&emsp;{<br/>&emsp;&emsp;builder.HasKey(p => p.ProductId);<br/>&emsp;}<br/>}|
||Caching|&emsp;Caching là một kỹ thuật lưu trữ dữ liệu tạm thời trong bộ nhớ để tăng tốc độ truy xuất dữ liệu và giảm tải cho hệ thống cơ sở dữ liệu. Khi một ứng dụng truy vấn dữ liệu từ hệ thống cơ sở dữ liệu, nó sẽ tìm kiếm trong bộ nhớ cache của mình để xem liệu dữ liệu có tồn tại hay không. Nếu dữ liệu đã được lưu trữ trong bộ nhớ cache, ứng dụng có thể trả về dữ liệu đó mà không cần thực hiện truy vấn cơ sở dữ liệu.<br/>&emsp;Trong Entity Framework Core, bạn có thể sử dụng caching để tăng tốc độ truy xuất dữ liệu và giảm tải cho hệ thống cơ sở dữ liệu. Có hai loại caching có sẵn trong Entity Framework Core:<br/>&emsp;Caching thực thể (Entity caching): Lưu trữ các thực thể được truy vấn từ cơ sở dữ liệu trong bộ nhớ cache. Khi bạn truy vấn dữ liệu, Entity Framework Core sẽ tìm kiếm trong bộ nhớ cache trước khi thực hiện truy vấn cơ sở dữ liệu.<br/>&emsp;Caching kết quả (Query caching): Lưu trữ các kết quả truy vấn từ cơ sở dữ liệu trong bộ nhớ cache. Khi bạn truy vấn dữ liệu, Entity Framework Core sẽ tìm kiếm trong bộ nhớ cache trước khi thực hiện truy vấn cơ sở dữ liệu. Nếu kết quả đã được lưu trữ trong bộ nhớ cache, Entity Framework Core sẽ trả về kết quả đó mà không cần thực hiện truy vấn cơ sở dữ liệu.// Cấu hình Entity Cache<br/>services.AddDbContext<MyDbContext\>(options =><br/>&emsp;options.UseSqlServer(Configuration.<br/>&emsp;GetConnectionString("MyDbConnection"))<br/>&emsp;.UseEntityCache(options =><br/>&emsp;{<br/>&emsp;options.UseMemoryCacheProvider();<br/>&emsp;options.DefaultCacheDuration = TimeSpan.FromMinutes(10);<br/>&emsp;}));<br/>// Cấu hình Query Cache<br/>services.AddDbContext<MyDbContext\>(options =><br/>&emsp;options.UseSqlServer(Configuration.GetConnectionString("MyDbConnection"))<br/>&emsp;.UseQueryCache(options =><br/>&emsp;{<br/>&emsp;options.UseMemoryCacheProvider();<br/>&emsp;options.DefaultCacheDuration = TimeSpan.FromMinutes(5);<br/>&emsp;}));<br/>&emsp;CacheProfiles trong ASP.NET Core là một tính năng cho phép bạn cấu hình hành vi caching trong các phần khác nhau của ứng dụng của bạn, bao gồm cả entity caching và query caching.|
||Lazy loading, eager loading, Explicit loading|Lazy loading là một kỹ thuật trong lập trình phần mềm. Khi sử dụng lazy loading, các đối tượng được tải lên chỉ khi chúng được yêu cầu bởi chương trình. Khi sử dụng lazy loading, bạn không cần phải tải tất cả các đối tượng liên quan một cách đầy đủ trong bộ nhớ, điều này giúp giảm thiểu việc tải dữ liệu không cần thiết và tiết kiệm tài nguyên hệ thống<br/>using Microsoft.EntityFrameworkCore;<br/>using Microsoft.EntityFrameworkCore.Proxies;<br/><br/>public class MyDbContext : DbContext<br/>{<br/>&emsp;protected override void OnConfiguring(DbContextOptionsBuilder optionsBuilder<br/>&emsp;{<br/>&emsp;&emsp;optionsBuilder.UseLazyLoadingProxies()<br/>&emsp;&emsp;&emsp;.UseSqlServer(connectionString);<br/>&emsp;}<br/>&emsp;//...<br/>}<br/>...<br/>User usr = dbContext.Users.FirstOrDefault(a => a.UserId == userId);<br/>UserDetails ud = usr.UserDetails; // UserDetails are loaded here<br/>...<br/>SELECT [u].[UserId], [u].[UserName], [u].[Email], [u].[PasswordHash]<br/>FROM [Users] AS [u]<br/>WHERE [u].[UserId] = @__userId_0<br/>...<br/>SELECT [u.UserDetails].[UserDetailsId], [u.UserDetails].[FirstName], [u.UserDetails].[LastName], [u.UserDetails].[Address], [u.UserDetails].[UserId]<br/>FROM [UserDetails] AS [u.UserDetails]<br/>WHERE [u.UserDetails].[UserId] = @__userId_0<br/>...<br/>&emsp;Eager loading trong Entity Framework Core là một cách để tải các đối tượng liên quan của một đối tượng lên ngay lập tức trong một truy vấn duy nhất thay vì phải thực hiện nhiều truy vấn riêng lẻ. Điều này giúp giảm thiểu số lần truy vấn vào cơ sở dữ liệu và tăng hiệu suất của ứng dụng.<br/>using (var db = new MyDbContext())<br/>{<br/>&emsp;var orders = db.Orders<br/>&emsp;&emsp;.Include(o => o.OrderDetails.Select(ud => ud.Address))<br/>&emsp;&emsp;.ThenInclude(od => od.Product)<br/>&emsp;&emsp;.ToList();<br/>&emsp;// Các đối tượng liên quan (OrderDetails) và đối tượng liên quan của các đối tượng liên quan (Product) đã được tải lên ngay lập tức<br/>}<br/>SELECT [o].[OrderId], [o].[OrderDate], [o].[CustomerId], [o.OrderDetails].[OrderDetailsId], [o.OrderDetails].[OrderId], [o.OrderDetails.Address].[AddressId], [o.OrderDetails.Address].[Street], [o.OrderDetails.Address].[City], [o.OrderDetails.Address].[State], [o.OrderDetails.Address].[ZipCode], [o.OrderDetails.Address].[OrderDetailsId], [o.OrderDetails.Address.Product].[ProductId], [o.OrderDetails.Address.Product].[Name], [o.OrderDetails.Address.Product].[Price], [o.OrderDetails.Address.Product].[Description]<br/>FROM [Orders] AS [o]<br/>LEFT JOIN [OrderDetails] AS [o.OrderDetails] ON [o].[OrderId] = [o.OrderDetails].[OrderId]<br/>LEFT JOIN [Addresses] AS [o.OrderDetails.Address] ON [o.OrderDetails].[AddressId] = [o.OrderDetails.Address].[AddressId]<br/>LEFT JOIN [Products] AS [o.OrderDetails.Address.Product] ON [o.OrderDetails.Address].[ProductId] = [o.OrderDetails.Address.Product].[ProductId]<br/>..<br/>Có hai cách sử dụng phương thức Load là Reference (để tải một đối tượng liên kết đơn) và Collection<br/>User usr = dbContext.Users.FirstOrDefault(a => a.UserId == userId);<br/>dbContext.Entry(usr).Reference(usr => usr.UserDetails).Load();<br/>..<br/>SELECT [u].[UserId], [u].[UserName], [u].[Email], [u].[PasswordHash], [u].[UserDetailsId]<br/>FROM [Users] AS [u]<br/>WHERE [u].[UserId] = @__userId_0;<br/>..<br/>SELECT [u.UserDetails].[UserDetailsId], [u.UserDetails].[FirstName], [u.UserDetails].[LastName], [u.UserDetails].[Address], [u.UserDetails].[UserId]
FROM [UserDetails] AS [u.UserDetails]<br/>WHERE [u.UserDetails].[UserDetailsId] = @__p_0|
|SQL|Transactions|______|
||Handling concurrency and conflicts|______|
||Stored procedures and functions|______|
||Using raw SQL, StoreProcedure|______|
||Using LINQ to query advance|______|
||Asynchronous Queries|______|
||Cascading Updates and Deletes|______|
||Global query filters|______|
||Split queries|______|
||Performance Considerations|______|
||Understanding how EF Core interacts with the database|______|
||Optimization techniques for queries and database interactions|______|
||Testing and Debugging|______|
||Unit testing with EF Core|______|
||Debugging common issues with EF Core|______|
|Database providers|An overview of different db|______|
||database providers that can be used with EF Core, such as SQL Server, SQLite, PostgreSQL, etc.|______|
|In-memory database|An overview of in-memory databases and how they can be used for testing and development purposes.|______|
|Repository pattern|An explanation of the repository pattern and how it can be used with EF Core to improve the maintainability and testability of code.|______|
|Entity state and change tracking|An overview of entity state and change tracking in EF Core, including how to manually change the state of an entity and how to use change tracking to detect and apply changes to the database.|______|
|Reverse engineering|An overview of how to generate model classes and DbContext from an existing database using EF Core tools.|______|
|Performance tuning|A deeper dive into performance optimization techniques, such as reducing the number of queries executed, optimizing data access, and using caching.|______|
|Testing and debugging|Best practices for testing and debugging EF Core applications, including unit testing with in-memory databases, integration testing with actual databases, and debugging common issues.|______|